% \rule{2cm}{0.1pt}
\begin{otherlanguage}{french}%
% \rule{2cm}{0.1pt}
\begin{abstract}%
% {\centering\textbf{Résumé}}

La plupart des grands services web commencèrent comme de simple projets, et grossirent exponentiellement.
Internet supporte cette croissance en étendant les communications et réduisant leur latence.
Pendant son développement, une application dois croitre exponentiellement, sans quoi elle risque de se faire dépasser par la compétition.

Dès le début, il est important de s'assurer de répondre aux besoin du marché : \textit{Fail fast}.
Des langages comme Ruby ou Java sont devenu populaire en proposant la productivité  nécessaire pour itérer rapidement sur les retours utilisateurs.
Une application web qui répond correctement au besoins des utilisateur peut être adopté de manière virale.
Mais à terme, une application dois être efficace pour traiter cette augmentation de trafic.

Il est difficile pour une application d'être à la fois productive et efficace.
Quand l'audience deviens trop importante, il est souvent nécessaire de remplacer l'approche productive pour un modèle plus efficace.
Aucune plateforme de développement ne permet de concilier ces deux objectifs, il est donc nécessaire de réécrire l'application vers un modèle plus efficace, tel qu'un pipeline.
Ce changement représente un risque.
Il implique une quantité de travail conséquente et incertaine.
Pour éviter ce risque, cette thèse propose de maintenir conjointement les représentations productive et efficace d'une même application.

Javascript est un langage productif avec une communauté importante.
C'est l’environnement d’exécution le plus largement déployé puisqu'il est omniprésent dans les navigateurs, et également sur certains serveurs avec \textit{Node.js}.
Il est maintenant considéré comme le langage principale du web, détrônant Ruby ou Java.
De plus, sa boucle évènementielle est similaire à un pipeline.
Ces deux modèles d’exécution traitent un flux de requêtes en chainant des fonctions les unes après les autres.
Cependant, la boucle évènementielle permet une approche productive grâce à sa mémoire globale, tandis que le pipeline permet une exécution efficace du fait de sa parallélisation.

Cette thèse étudie la possibilité pour une équivalence de transformer une implémentation d'une représentation vers l'autre.
Avec cette équivalence, l'équipe de développement peut suivre les deux approches simultanément.
Elle peut itérer continuellement pour prendre en compte les avantages des deux approches.

Cette thèse présente un compilateur qui permet d'identifier un pipeline dans une application Javascript, et d'isoler chaque étape dans une fluxion.
Une fluxion est nommée par contraction entre fonction et flux.
Elle exécute une fonction pour chaque datum sur le flux.
Les fluxions sont indépendantes, et peuvent être déplacé d'une machine à l'autre pour amortir l'augmentation du trafic.
L'équipe de développement peut commencer à développer avec la productivité de la boucle évènementielle.
Et avec la transformation, elle peut itérer pour progressivement atteindre l’efficacité du pipeline.

\end{abstract}
\end{otherlanguage}
\endinput

% Internet étend l'économie à une échelle spatiale et temporelle sans précédent.
Internet démultiplie nos moyens de communications.
Tout en réduisant leur latence de manière à développer l'économie à l’échelle planétaire.
% Il permet de mettre un service à disposition de milliards d'utilisateurs en seulement quelques heures.
La plupart des grands services web actuels ont commencé comme de simples applications créées dans un garage par une poignée de personnes.
C'est cette promesse qui a permis jusqu'à maintenant une telle croissance sur le web.
Google, Facebook ou Twitter en sont quelques exemples.
Au cours du développement d'une application, il est important de suivre cette croissance, au risque de se faire rattraper par la concurrence.
Ce développement est guidé par les besoins en terme de fonctionnalités, afin de vérifier rapidement si le service peut satisfaire l'audience.
On parle d'approche modulaire des fonctionnalités.
Des langages tel que Ruby ou Java se sont imposés comme les langages du web parce qu'ils intégrent cette approche et permettent d'intégrer facilement de nouvelles fonctionnalités.

Une application qui répond correctement aux besoins atteindra de manière virale un nombre important d'utilisateurs.
Son audience peut prendre plusieurs ordres de grandeurs en quelques jours voire en quelques heures si elle est correctement relayée.
Une application est dite \textit{scalable} si elle peut absorber ces augmentations d'audience.
Or il est difficile pour une application d'être à la fois modulaire et \textit{scalable}.

Au moment où l'audience devient très importante, il est souvent nécessaire de modifier l'approche de développement de l'application.
Le plus souvent cela implique de la réécrire complètement en utilisant des infrastructures \textit{scalables} qui imposent des modèles de programmation et des API spécifiques.
Cela représentent une charge de travail conséquente et incertaine.
De plus, l'équipe de développement doit concilier cette nouvelle approche de développement \textit{scalable}, avec la demande en fonctionnalités.
Aucun langage ne concilie ces deux objectifs.
La maitrise de ces enjeux est clé pour la pérennité de l'application.

% Pour ces raisons, ce changement est un risque pour la pérennité de l'application.
% D'autant plus que le cadre économique accorde peu de marges d'erreurs, comme c'est le cas dans la plupart des start-up, mais également dans de plus grandes structures.
Cette thèse est source de propositions pour écarter ce risque.
Elle repose sur les deux observations suivantes.
D'une part, Javascript est un langage qui a gagné en popularité ces dernières années.
Il est omniprésent sur les clients, et commence à s'imposer également sur les serveurs avec Node.js.
Il a accumulé une communauté de développeurs importante, et constitue l'environnement d’exécution le plus largement déployé.
De ce fait, il se place maintenant de plus en plus comme le langage principal du web, détrônant Ruby ou Java.
D'autre part, l'exécution de Javascript s'assimile à un pipeline.
La boucle événementielle de Javascript exécute une suite de fonctions dont l’exécution est indépendante, mais qui s’exécutent sur un seul cœur pour profiter d'une mémoire globale.
% On observe le même flux de messages traversant cette boucle événementielle que dans un pipeline.

L'objectif de cette thèse est de maintenir une double représentation d'un code Javascript grâce à une équivalence entre l'approche modulaire, et l'approche pipeline d'un même programme.
% L'objectif de cette thèse est d'étudier une équivalence entre l'approche modulaire, et l'approche pipeline d'un même programme.
La première répondant aux besoins en fonctionnalités, et favorise les bonnes pratiques de développement pour une meilleure maintenabilité.
La seconde propose une exécution plus efficace que la première en permettant de rendre certaines parties du code relocalisables en cours d’exécution.

Cette thèse étudie la possibilité pour cette équivalence de transformer un code d'une approche vers l'autre.
% Pour cela nous avons développé un compilateur.
Grâce à cette transition, l'équipe de développement peut continuellement itérer le développement de l'application en suivant les deux approches à la fois, sans être cloisonné dans une, et coupé de l'autre.

Cette thèse présente un compilateur permettant d'identifier les fonctions et de les isoler dans ce que nous appelons des Fluxions, contraction entre fonctions et flux.
Un conteneur qui peut exécuter une fonction à la réception d'un message, et envoyer des messages pour continuer le flux vers d'autres fluxions.
Les fluxions sont indépendantes, elles peuvent être déplacées d'une machine à l'autre.

Cette thèse montre qu'il existe une correspondance entre le programme initial, purement fonctionnel, et le programme pivot fluxionnel afin de maintenir deux versions équivalentes du code source.
En ajoutant à un programme écrit en Javascript son expression en Fluxions, l'équipe de développement peut le rendre \textit{scalable} sans effort, tout en étant capable de répondre à la demande en fonctionnalités.

Ce travail s'est fait dans le cadre d'une thèse CIFRE dans la société Worldline.
L'objectif pour Worldline est de se maintenir à la pointe dans le domaine du développement et de l'hébergement logiciel à travers une activité de recherche.
L'objectif pour l'équipe Dice est de conduire une activité de recherche en partenariat avec un acteur industriel.